\documentclass{article}
\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage[final]{graphicx}
\textwidth 11.5cm \textheight 16cm

\newcommand{\sectiontheme}[1]{\textbf{\textit{Научное направление: #1}} \\}

\begin{document}

\begin{flushright}
УДК 004.4'414     % вставить код УДК, наиболее точно характеризующий работу. См., например, http://pu.virmk.ru/doc/UDK/
\end{flushright}

\begin{center}
%НАЗВАНИЕ ДОКЛАДА
\textbf{
  ПРИМЕНЕНИЕ АНАЛИЗА УКАЗАТЕЛЕЙ И СИНОНИМОВ
  ДЛЯ ОПТИМИЗАЦИИ МНОГОПОТОЧНЫХ ПРОГРАММ
}

\vspace{\baselineskip}
%АВТОР
В.\,В.\,Парфиненко
\\
%ВУЗ
Новосибирский государственный  университет
\end{center}
\vspace{\baselineskip}
%ТЕКСТ ТЕЗИСА

Анализ указателей и синонимов является одним из видов статического анализа.
Результаты такого анализа могут быть использованы для усиления других видов
анализа, проводимых оптимизирующим компилятором. Таким образом может быть
усилен достаточно обширный класс анализов и оптимизаций, как классических, так
и объектно-ориентированных.

В программах на языке Java семантика любого участка кода программы зависит от
многопоточного окружения.
Взаимодействие различных потоков исполнения друг с другом и с разделяемой
памятью описывается моделью памяти данного языка/среды, которая
определяет корректность тех или иных преобразований программы.
Корректное и при этом не чрезмерно
препятствующее оптимизациям определение зависимостей и связей в программе
возможно только при проведении нетривиального анализа указателей и синонимов.

В данной работе для выражения неявных зависимостей по памяти была использована
$\mathbb{M}$"=переменная, представляющая образ памяти.
Семантика всех операций языка Java, взаимодействующих с памятью, выражена в
терминах указателей и $\mathbb{M}$"=переменной, в соответствии с моделью памяти
языка.
Сконструировано внутреннее представление для множества целей указателей и
$\mathbb{M}$"=переменной, позволяющее проводить корректный потоковый анализ
программы.

Все это позволило разработать
эффективный алгоритм анализа указателей, пригодный для анализа многопоточных
программ на языке Java.

\begin{flushright}
\textbf{\textit{
Научные руководители~--- П.\,Е.\,Павлов,\\
канд.\,техн.\,наук~В.\,И.\,Шелехов}}

\sectiontheme{программирование}
%в аргумент команды (внутрь фигурных скобок) вписать научное направление из списка на сайте

\end{flushright}
\end{document}
